\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }



 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement (1) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\exods\\
Répondre aux questions suivantes en détaillant les calculs éventuels :\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'écriture décimale du nombre $5,3 \times 10^5$ est : ${}\dotfill$\\
  \item On veut remplir des bouteilles contenant chacune $\frac{3}{4}$~L. Avec 12 L, combien peut-on en remplir ? ${}\dotfill$\\

  ${}\dotfill$\\

  \item

$\dfrac{\dfrac{2}{3} + \dfrac{5}{6}}{7} = $${}\dotfill$\\

 ${}\dotfill$\\

  \item On considère le nombre $a = 3^4 \times 7$.
Un élève affirme que le nombre $b = 2 \times 3^5 \times 7^2$ est un multiple du nombre $a$.\\
A-t-il raison ?  \\

 ${}\dotfill$\\



 \item  Combien faut-il environ de CD de $700$ Mégaoctets pour stocker autant de données qu'une clé de 32 Gigaoctets ?\\

 ${}\dotfill$\\


\item Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? Justifier.\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item
\textbf{Affirmation 1 :} \og Les nombres 11 et 13 n'ont aucun multiple commun.\fg\\

${}\dotfill$\\

\textbf{Affirmation 2 :} \og Lorsque j'ajoute deux multiples de 7, j'obtiens toujours  un multiple de 49 ? un multiple de 14 ? un multiple de 7 ?\fg.\\

${}\dotfill$\\

  \item \textbf{Affirmation 3 :} \og $\dfrac{2}{15}$ est le tiers de $\dfrac{6}{15}$.\fg\\

  ${}\dotfill$\\

  \item \textbf{Affirmation 4:} \og $15 - 5 \times 7 + 3 = 73$. \fg\\

  ${}\dotfill$\\

  \item \textbf{Affirmation 5 : } Le triangle $CDE$ est rectangle en $C$.
		
		\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,x=1.0cm,y=1.0cm]
			\draw (-4.543,0.498)-- (-1.,0.) node [midway, below] {$12\sqrt{7}~\mathrm{cm}$};
			\draw (-4.543,0.498)-- (-4.245,2.920)  node [midway, left] {$\sqrt{175}~\mathrm{cm}$};
			\draw (-4.245,2.920)-- (-1.,0.) node [midway, above right] {$13\sqrt{7}~\mathrm{cm}$};
		
			\draw [color=black] (-1.,0.)-- ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(3.0pt,3.0pt) ++(-3.0pt,0) -- ++(3.0pt,-3.0pt) node [above right] {E};
			\draw [color=black] (-4.542,0.498)-- ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(3.0pt,3.0pt) ++(-3.0pt,0) -- ++(3.0pt,-3.0pt) node [below left ] {C};
			\draw [color=black] (-4.245,2.920)-- ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(3.0pt,3.0pt) ++(-3.0pt,0) -- ++(3.0pt,-3.0pt) node [above right] {D};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
\end{enumerate}
\end{enumerate}





















\newpage




\exods\\
 La grand-mère de Nabolos a fait 31 crêpes. Elle demande à Nabolos de les distribuer à parts égales à chacun de ses cinq cousins présents dans la cuisine. Lorsqu'il ne pourra plus en distribuer, il gardera le reste pour lui.\\
 Après réflexion, Nabolos s'empresse d'aller chercher ses trois autres cousins dans le jardin. Pourquoi ?\\

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\vspace{1cm}
\exods\\
 Lors d'un séminaire, 324 personnes doivent se répartir dans divers ateliers. Tous les ateliers doivent avoir le même effectif, compris entre 30 et 60 personnes. Quelles sont les différentes possibilités ?\\


${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}

%NC 12/2018
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Décomposer les nombres $162$ et $108$ en produits de facteurs premiers.
\item Déterminer deux diviseurs communs aux nombres $162$ et $108$ plus grands que $10$.
\item Un snack vend des barquettes composées de nems et de samossas.

Le cuisinier a préparé $162$ nems et $108$ samossas.

Dans chaque barquette :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item le nombre de nems doit être le même.
\item le nombre de samossas doit être le même,
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

Tous les nems et tous les samossas doivent être utilisés.
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Le cuisiner peut-il réaliser $36$ barquettes ?
		\item Quel nombre maximal de barquettes pourra-t-il réaliser ?
		\item Dans ce cas, combien y aura-t-il de nems et de samossas dans chaque barquette ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}





${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\newpage
\exods\\
%AS 11/18
Nabolos souhaite acheter un écran de télévision ultra HD (haute définition).

Pour un confort optimal, la taille de l'écran doit être adaptée aux dimensions de son salon.

Voici les caractéristiques du téléviseur que Nabolos pense acheter:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.4\linewidth}{|X m{1.5cm}|}\hline
Hauteur de l'écran	&60 cm\\
Format de l'écran	&16/9\\
Ultra HD			&Oui\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Question :} Nabolos a-t-il fait un choix adapté ?

\medskip

Utiliser les informations ci-dessous et les caractéristiques du téléviseur pour répondre.

Toute trace de recherche, même incomplète, pourra être prise en compte dans la notation.

\textbf{Information 1.}

Distance écran-téléspectateur du salon de Nabolos : 3,20~m.

\medskip

\textbf{Information 2.} Format 16/9

Pour un écran au format 16/9, on a : Largeur $= \dfrac{16}{9} \times $ Hauteur

\medskip

\textbf{Information 3.} Graphique pour aider au choix de la taille de l'écran

\begin{center}
\psset{xunit=0.06cm,yunit=0.015cm,arrowsize=2pt 4}
\begin{pspicture}(-10,-20)(200,550)
\multido{\n=0+10}{16}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,500)}
\multido{\n=0+50}{4}{\psline[linewidth=1.2pt](\n,0)(\n,500)}
\multido{\n=0+20}{26}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(150,\n)}
\multido{\n=0+100}{6}{\psline[linewidth=1.2pt](0,\n)(150,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=50,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(150,500)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=50,Dy=100](0,0)(0,0)(150,500)
\uput[r](0,520){\small Distance écran-téléspectateur (en cm)}
\uput[r](150,460){\small  Distance maximale}\psline{->}(150,460)(132,460)
\uput[r](150,230){\small Distance minimale}\psline{->}(150,230)(135,230)
\uput[u](140,0){\small Longueur de la diagonale de l'écran (en cm)}
\psline[linewidth=1.25pt](30,100)(140,485)
\psline[linewidth=1.25pt](30,48)(140,240)
\end{pspicture}
\end{center}
\medskip

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\newpage


\newpage

\exods\\
Cocher la bonne réponse.\\
\begin{alterqcm}[VF,lq=80mm]%,pre=true,bonus=0.5,malus={0.25}]
%\AQmessage{ }
\AQquestion{$\sqrt{(-3)^2}$ est une écriture qui a un sens.}
\AQquestion{Le double de $\sqrt{5}$ est $\sqrt{20}$.}
\AQquestion{Il y a deux nombres dont le carré vaut 25.}
\AQquestion{Il y a deux nombres qui ont pour racine carrée 2.}
\AQquestion{La racine carrée d'une somme est égale à la somme des racines carrées.}
\AQquestion{L'aire d'un carré est 3 cm$^2$. Son côté mesure donc $1,5$ cm.}
\AQquestion{Le carré de $\sqrt{2}$ est 4.}
\end{alterqcm}



\vspace{1cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Soit $n$ un nombre entier positif. Justifier l'égalité $\dfrac{3}{4n}+\dfrac{1}{3n}+\dfrac{5}{12n}=\dfrac{3}{2n}$.
  \item En déduire l'écriture de $\dfrac{3}{14}$ sous la forme d'une somme de trois fractions.
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\end{document}














\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 